{"title": "Hỏi đáp: Va chạm thóp trước của bé 7 tháng", "question": "Bác sĩ ơi, em tra thông tin trên mạng thấy bảo thóp trước của các bé rất mỏng manh, chỉ khép kín sau 14 tháng, nên hạn chế chạm vào. Bé em là bé gái, tròn 7 tháng, nặng 8kg, dài 67cm. Cậu bé vô ý đụng ngón tay trật trên đầu bé, vì xót bé nên cậu xoa đầu bé phía trước hơi mạnh và nhanh. Điều này có ảnh hưởng gì không ạ? Hôm sau đi chích ngừa, sẵn tiện, em hỏi bác sĩ khám luôn thì bác sĩ biểu diễn xoa nhiều hơn và mạnh hơn, bảo: “không sao, không sao, em xem nè!” (Em còn lo hơn nữa!) Cấu trúc thóp có quá mỏng manh lắm ko ạ? Va chạm thế nào thì đáng ngại ạ?", "answer": ",Chào bạn,,,Thóp chỉ là khoảng hở giữa các xương đầu. Dưới thóp còn rất nhiều lớp nữa mới đến não nên những sờ chạm bên ngoài không gây hại. Nếu cố tình dùng vật đánh mạnh vào thóp, tạo một áp lực hoặc dùng vật nhọn đâm vào thì mới gây hại.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng cho trẻ", "question": "Kính chào bác sĩ, bác sĩ cho em hỏi: con em được gần 5 tháng rưỡi vì vắc xin 5 in1 đã dừng không tiêm 2 tháng nay rồi chỉ nhỏ bại liệt thôi, em muốn nhờ bác sĩ tư vấn giúp em vì em muốn đưa cháu đi chích ngừa mũi 6 in 1, nhưng không biết có tốt không? Bởi vì em thấy 5 in 1 và 6 in 1 chỉ khác nhau là 6 in 1 có thêm bại liệt, vì sao 5 in 1 tạm dừng để điều tra tiếp là có nên dùng nữa hay không mà 6 in 1 vẫn có thể chích ngừa được. Mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ! Chúc các bác sĩ luôn mạnh khỏe.", "answer": "Chào bạn,,,Thuốc chích ngừa 5 trong 1 bị ngưng là Quinvaxem của Hàn Quốc, bị ngưng vì có những sự cố sau khi chích. Thuốc này dự tính sẽ được cho chích trở lại trong thời gian sắp tới. Thuốc 6 trong 1 là thuốc của Bỉ, không bị ngưng vì không có sự cố gì.,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khò khè", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà tôi hiện được gần 7 tháng tuổi, nặng 7kg, vừa rồi bé bị ho, hắt hơi sổ mũi đi khám bệnh viện bác sĩ nói bị Viêm phế quản và nhập viện điều trị chích thuốc 5 ngày. Nay tình trạng của bé đã đỡ hơn không còn ho và hắt hơi nữa nhưng thỉnh thoảng trong ngày vẫn bị chảy mũi (ít thôi). Như vậy là cháu đã khỏi chưa ạ? Tôi thấy lo nên đang định cho cháu dùng thuốc đông y Cảm xuyên hương Yên Bái để trị cho dứt chảy mũi, vậy có nên không ạ? Tôi xin hỏi thêm, từ khi sinh ra đến nay bé hay bị chứng khò khè khi thở, tôi đã cho cháu đi khám 2,3 bệnh viện và các bác sĩ đều bảo phổi bé không sao, bác sĩ cho bổ sung Canxi và Vitamin D3 nay thấy bé đã đỡ hơn nhưng chưa hết hẳn, đợt ốm vừa qua bé thở rất khó khăn. Bác sĩ cho tôi hỏi bệnh khò khè của bé có bình thường không ạ? Nhờ bác sĩ tư vấn giúp! Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Để biết bé đã khỏi bệnh chưa phải khám trực tiếp. Nếu bé chỉ chảy mũi trong thì bạn chỉ cần rửa mũi bằng nước muối sinh lý hoặc dùng dung dịch nước biển sâu để xịt mũi. Bạn cần xác định bé có thực sự khò khè không hay chỉ bị nghẹt mũi, tăng tiết đàm nhớt, trào ngược dạ dày thực quản. Những vấn đề này cũng phải qua khám bệnh và làm siêu âm mới trả lời chính xác được bạn ạ!,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bị mất sữa", "question": "Bé trai nhà em nay được 3 tháng 7 ngày, cân nặng 5,8kg, dài 63cm. Lúc sinh được 2,8kg, dài 50 cm, bé sinh mổ do em bị thiếu nước ối và khung chậu hẹp. Tháng đầu tiên bé lên được 1,4kg, tháng 2 lên 1,1kg, tháng 3 lên 500gr, bé hình như bị trào nguợc dạ dày thực quản nên hay ọc sữa. Em cho bé bú mẹ, nhưng gần nửa tháng nay tự nhiên sữa em ít dần và đến nay em không còn sữa cho bé bú. Dù em tăng cường ăn những món lợi sữa như móng giò heo hầm đu đủ, hàng ngày em uống 1lit sữa tươi và bổ sung thêm thuốc lợi sữa Metolactagyl 2v/ngày, nhưng tình hình là em vẫn không có sữa. Bác sĩ tư vấn giúp em: 1. Có phải do em bị mất sữa không? Em nên uống thuốc gì để có sữa trở lại? (Ngực em không căng tức mà mềm nhũn ra)2. Hiện tại em cho bé bú sữa Dielac optimum step 1, bé đi ngoài 1lần/ ngày,vậy bé có bị bón không? Em cho bé bú sữa công thức sao bé ít tăng cân hơn sữa mẹ (tăng 500 gr/ tháng). Em có nên đổi sữa khác không? Bé bú 600-700ml/ ngày. Bé bú ít em làm gì để bé bú nhiều hơn và tăng cân hơn?3. Bé hay vặn mình và đổ mồ hôi khi ngủ. Em nên bổ sung vitamin D và canxi cho bé không? Hàng ngày em đều cho bé phơi nắng 15-20 phút.", "answer": "Chào bạn,,,Những yếu tố tâm lý như lo lắng, căng thẳng, thiếu ngủ, không tự tin vào nguồn sữa mẹ cũng làm bạn bị mất sữa. Ngoài ra, khi bạn giảm số lần cho bú thì não cũng sẽ điều khiển vú giảm tiết sữa. Sữa bột nhiều chất dinh dưỡng nhưng không có men tiêu hóa như sữa mẹ nên khó hấp thu hơn. Bé đi cầu mỗi ngày 1 lần và phân mềm thì không phải là bón. Bạn có thể cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 và phơi nắng sáng. Lứa tuổi này bé nào cũng vặn mình. Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ xem có cần cho uống canxi không.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khóc đêm", "question": "Kính gửi các bác sĩ Bệnh viện Từ Dũ. Kính thưa bác sĩ, xin bác sĩ giúp đỡ trả lời nhanh nội dung thư này. Cả tuần nay, con trai tôi 1 tuổi đêm ngủ thức dậy 4-5 lần, mỗi lần đều khóc như có ai đánh vậy. Tôi đã đi khám bác sĩ ở Bệnh viện nhân dân Gia Định thì được bác sĩ chuẩn đoán nhiễm siêu vi và cho uống thuốc 3 ngày theo toa dưới: 1. Farzincol 70mg: sáng 2. Enterogermina : sáng – chiều 3. Allerfar 4mg: sáng – tối. Tuy nhiên, ngày đầu tiên uống thì có đỡ một chút nhưng 2 ngày sau thì cháu vẫn bị khóc đêm, hiện nay đã hết thuốc 2 ngày cháu vừa khóc đêm mà ban ngày khi ngủ cũng khóc, dỗ rất khó. Tuy nhiên, khi cháu thức dậy thì chơi và ăn uống bình thường, phân tốt và không có dấu hiệu bị sốt hay đau bụng gì cả. Cháu hiện nay cân nặng 10,8kg, cao 79cm và đã mọc 8 răng. Hiện nay tôi và gia đình rất bối rối vì không biết tình trạng “quấy đêm” như của cháu là do nguyên nhân gì, có cách nào chữa hay không? Xin bác sĩ tư vấn dùm. Tôi rất cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,,Bé có dấu hiệu rối loạn giấc ngủ, bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Tâm lý.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài có mùi chua", "question": "Xin chào bác sĩ, con em được 14 tháng rưỡi, 3 hôm trước bé đi ngoài phân có màu vàng sền sệt và có mùi chua, 1 ngày bé đi 2 lần có khi 3 lần, qua ngày thứ 4 thì bé đi bình thường và sang ngày thứ 5 thì bé lại đi phân sệt và có mùi chua và đi 3 lần. Xin hỏi bác sĩ có phải bé bị rối loạn tiêu hoá không ạ, em có thể cho bé uống men vi sinh loại nào để điều chỉnh cho bé, liều lượng và cách dùng như thế nào ạ, xin bác sĩ chỉ giúp em xin cảm ơn ạ!", "answer": " Chào bạn,,,Nếu phân bé không có đàm, máu thì có thể bé bị rối loạn tiêu hóa. Bạn có thể cho bé uống loại men vi sinh nào cũng được.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân chậm", "question": "Bé nhà em được 1 tháng 3 tuần tuổi rồi. Cân nặng lúc sinh của bé là 3,2 kg. Tháng đầu bé lên 9 gram và sau khi được 1 tháng 3 tuần thì cân nặng của bé là 4,5 kg. Bé bú đều, bú sữa mẹ hoàn toàn, một ngày khoảng 500-700ml, sau khi đầy tháng thì mỗi ngày bé đi ngoài 1 lần và phân đẹp. Bác sĩ cho em hỏi là bé nhà em có bị suy dinh dưỡng không vì em thấy bé tăng cân chậm quá. Và em thấy khi bé bú thì đầu hay ra mồ hôi, tay chân khi thức hay bị lạnh, tay bé nắm chặt nên có mồ hôi và ngửi mùi thì hơi chua. Mỗi ngày em có cho bé tắm nắng và uống 1 giọt vitamin D3 vào buổi chiều sau khi tắm. Vậy bác sĩ có thể cho em biết bé nhà em có bị còi xương không. Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,,Bé ra mồ hôi tay chân không phải là do còi xương mà do hệ thần kinh bé phát triển chưa hoàn thiện hoặc do cơ địa (bị như vậy đến lớn). Bé không bị suy dinh dưỡng. Để bé tăng cân tốt hơn thì mẹ phải ăn uống tốt hơn. Muốn biết bé có bị còi xương không thì phải khám bé.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nấm miệng", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà tôi được 3 tháng tuổi, cháu bú sữa mẹ hoàn toàn mấy ngày hôm nay cháu bú kém thỉnh thoảng muốn ói. Khi kiểm tra miệng bé tôi thấy nướu của bé có những đốm trắng và 1 hạt cứng màu trắng như hạt vừng, lưỡi của bé cũng bị trắng. Có phải cháu bị nấm miệng không ạ, cách chữa trị như thế nào. Khi cho bé bú xong có nên cho bé uống nước không.", "answer": "Chào bạn,,,Cần phải khám trực tiếp mới chẩn đoán được bé bị bệnh gì và điều trị ra sao. Nếu bú mẹ thì không cần uống nước sau khi bú. Nếu bú sữa bột thì cho bé uống vài muỗng nước tráng miệng sau khi bú.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bị kè kè", "question": "Cho con hỏi, cháu mới xuất viện mà bì kè kè, không biết có bị gì không, cháu chưa được 1 tháng tuổi, nặng khoảng 1,6kg?", "answer": ",Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh mới biết là bé chỉ bị nghẹt mũi hay bị viêm hô hấp.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin bác sĩ tư vấn giúp", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 1,5 tháng mà đến bây giờ bé vẫn khóc đêm ngủ ngày, mà mỗi đêm nếu thức thì khoảng 4-6 tiếng mới chịu ngủ, thả xuống nằm là tỉnh giấc, chỉ toàn là bồng, mà bé khóc thấy đỏ hết cả mặt, hét lớn nữa, đút sữa vào thì bú, vỗ không nín là em cho bú sữa bú xong sữa lại khóc tiếp, ban ngày bé ngủ là ban đêm bé thức, còn ban đêm ngủ là ban ngày thức, mà thức ít nằm chơi, nằm chút xíu lại khóc, chẳng biết đòi gì nữa, ẵm cũng khóc và bú xong cũng khóc, cho bú mãi vậy em thấy sợ tức bụng vì bú hoài vậy cái bụng cứng ngắt, em lo lắm, (em không có sữa nên bé bú sữa bình), mỗi lần khóc là em sợ bé bị ngất đi, vì có lần em pha sữa không kịp vì một phần phải vỗ bé, một phần lại pha sữa cho bé, có lẽ bé đói nên mặt tái mét và lịm đi, tay chân mềm nhũng, kêu bé mãi mà không thấy đọng đậy gì (chắc bị hạ đường huyết) em sợ lắm, lúc ấy đưa bình sữa vào thì bé nút và tỉnh lại… Bây giờ em định đi tiêm ngừa cho bé nhưng nghe nói vacxin 5 in 1 bị cấm rồi, nên giờ không biết tiêm vacxin gì, với lại khi tiêm xong thuốc làm bé khó chịu, bé khóc rướn người lên như vậy em sợ bé xỉu giống như em vừa nói ở trên, em không biết phải làm sao, mong bác sĩ tư vấn giúp em… Còn hiện tượng bé khóc đêm như vậy em có đi bác sĩ, bác sĩ cho thuốc DOREMI, OSTAM, SIMETHICON, em không biết DOREMI uống có tác hại gì không nữa, em thấy trên mạng nói nó có hại ảnh hưởng đến bé sau này, vì đây là thuốc an thần, em xin bác sĩ tư vấn giúp em… DOREMI và OSTAM là loại thuốc gì uống có ảnh hưởng xấu không?.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn không muốn cho bé tiếp tục chích thuốc Quinvaxem (5 trong 1 miễn phí) thì bạn có thể cho bé chích thuốc 6 trong 1. Thuốc này ít có tác dụng phụ hơn vì có thành phần ho gà vô bào, khác với thành phần ho gà trong Quinvaxem là toàn tế bào.\nOstram là thuốc bổ sung canxi và phosphate, Doremi là thuốc ngủ. Nếu uống đúng theo toa thuốc của Bác sĩ và ngắn hạn thì không có hại. Tuy nhiên, bạn cần học cách tập cho bé ngủ ngoan không cần dùng thuốc và cho bé bú sữa mẹ vì sữa mẹ giúp bé dễ ngủ mà không có tác dụng phụ nào.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
